\chapterspecial{A {transformação} {dos} {quatis}}{}{}
 

\letra{O}{s animais} moravam em xapono; os quatis, as cutias e as antas, as
queixadas, os cuatás, os beija"-flores, os passarinhos moravam em grupos
como nós.

Àquela época, a mesma metamorfose ocorreu com todos esses animais,
exceto o caititu. Ele não andava como nós; não morava como nós, ele
sempre andou como ele ainda anda hoje. É um animal, e sempre foi. Sempre
andou como animal, assim como os cuxiús, os inambus, as cutias
vermelhas, os veados roxos.

Havia cinco espécies de animais. 

Já existiam todos os animais que há hoje na floresta? Não, somente
esses. Os jabutis não existiam, não andavam, não existiam como animais e
nem como Yanomami.Nem os tatus. 

Vocês comem o quati, apesar de ele ser Yanomami. Os Yanomami se
transformaram em quatis. Tornaram"-se animais à época de Horonamɨ. 

Como eram Waika, eles se metamorfosearam. Eram os ancestrais dos Waika.
Quando foram de \emph{wayumɨ}, todos se transformaram. 

--- Querido! Meu nariz se rasgou! 

--- Meu nariz se rasgou assim também!

--- Õãaa! Xiri! Meu nariz arrebitou! 

Foi assim com todas as crianças. 

--- Õãaa! Xiri! Avô! Meu nariz também arrebitou! 

--- Õãa! Xiri! --- disseram todas as crianças ao avô delas. 

Transformaram"-se enquanto estavam de \emph{wayumɨ}. Os ancestrais Waika
se metamorfosearam. São os primeiros moradores; eles se transformaram.
Ocuparam toda a floresta. Não sobrou nenhum xapono em torno do qual não
vivam quatis. 

Esse rio grande, rio abaixo, do qual vocês comem muitos peixes, na sua
parte média, apesar de ser rio abaixo, dá para avistar a pelagem muito
vermelha dos quatis. Eles andam por lá. 

--- \emph{Fĩfĩfĩ}! --- dizem. 

As mulheresWaika moravam aqui nessa época. O xapono vizinho
dos Koteahiteri era o xapono dos ancestrais dos Oramisitarematari,
Pescoços Podres. Moravam aqui. Eles comiam carne demais, não paravam de
comer carne. Eram verdadeiros carnívoros, por isso o nome deles era
Oramisitarematari. Eles gostavam dos Koteahiteri, eram amigos deles. Os
vizinhos com os quais se visitavam mutuamente chamavam"-se
Oramisitarematari. 

Eles os convidaram para ver e pegar a árvore dos cantos. Eram xapono
vizinhos. É o nome dos ancestrais. Os vizinhos dos Oramisitarematari
eram os Waika. Os que se transformaram em animais era o grupo dos
Waika. 

Os quatis são Waika. Foram os antepassados dos Waika, que se
transformaram indo de \emph{wayumɨ}. O nariz quebrou e se arrebitou.
Transformaram"-se no meio da floresta. Nunca mais voltaram a morar em
xapono. Eles se transformaram. A imagem deles se alastrou por toda a
floresta, como também a imagem dos jabutis.

 

 

 
