\chapterspecial{A {onça} e o {tatu}}{}{}
 

\letra{É}{ um tatu!} Dizemos assim. Tatu estava andando. Yanomami, Tatu, tatu.
Hoje, a onça mata e come tatu. Hoje, os dentes do tatu ficam na boca da
onça. A onça tem dentes de tatu. 

Àquela época, os dentes de Tatu saiam da boca, apesar de ele ter boca
pequena. Ele comia coisas grandes. Onça vai tomar emprestados os dentes
de Tatu, por isso, ele hoje tem dentes pequenos. Primeiro, Tatu
emprestou os dentes a Onça e colocou seus dentes na boca de Onça, seus
próprios dentes. 

A onça nos comerá. Ela não vai me comer!? Não tenham dúvidas! 

Onça e Tatu se encontraram, ela ia como gente. Tëɨ! Tëɨ! Tëɨ! Krai!
Krai! Xiri! Hɨ̃krai! Xiri! Krou! Kopou! Poxo! Rae! Os dois faziam o mesmo
barulho. Tatu ficou parado, ela vinha em sua direção. Quando ela o viu, se
aproximou. Tatu olhou para os dentes de Onça. Os dentes de Tatu saíam da
boca. Hɨ̃ɨa! Originalmente, Tatu tinha os dentes que a onça possui hoje. 

--- Irmão menor! Irmão menor! Com esses dentes, você come sem
problema!--- disse Onça. 

--- Como são seus dentes? Você não tem dentes como os meus?

--- Não tenho! Por isso eu não mastigo quase nada. Eu sofro! 

--- Cadê? --- Quando Tatu perguntou, Onça abriu a boca. 

--- Hɨ̃ɨɨ! Como você vai comer? Quer experimentar os meus? Arranque
os seus! 

Os dois conversavam. Os dentes finos de Onça pareciam frouxos e finos
como agulhas na boca de Tatu.

--- Arrancou! Arrancou! Arrancou! Pronto! 

Os últimos dentes do fundo ficaram grudados, Onça deu os dentes para
Tatu. Os dentes de Tatu se tornaram pequenos.

--- Arrancou! Arrancou! Arrancou! --- disse Tatu.

Os dentes do fundo. 

--- Arrancou! Arrancou! Arrancou! 

Para colocar os dentes, Onça abriu grande a boca. 

--- Krɨtɨ! Krɨtɨ! --- Agora você não passará mais fome. Agora pode logo
comer coisas grandes! Você matará animais, você matará anta! --- Tatu
disse. 

Por isso, Onça ficou feliz. Ela o abraçou. 

--- Você mastigará ossos e engolirá ossos mastigados. --- Tatu disse a
Onça. 

Imediatamente, Tatu  passou a comer somente minhocas; para comer minhocas, ele
cavava a terra. Ele comerá com esses dentes, eles comem assim. 

Será que vai conseguir quebrar os ossos pequenos? Normalmente, não se
quebram coisas grandes, mas Onça conseguirá quebrar coisas grandes.
Foi assim. 

 
